<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>Explicando magia com C++, Python e Lua</description>
    <link>http://localhost:4000//</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000//feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 12:15:06 -0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Feb 2018 12:15:06 -0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.7.2</generator>
    
      <item>
        <title>Por que C++?</title>
        <description>&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
  &lt;blockquote class=&quot;imgur-embed-pub&quot; lang=&quot;en&quot; data-id=&quot;a/nOPyk&quot;&gt;&lt;a href=&quot;//imgur.com/nOPyk&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//s.imgur.com/min/embed.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:justify&quot;&gt;
 &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/C%2B%2B&quot;&gt; C++ &lt;/a&gt; é o patinho feio da nossa cruzada. &lt;br /&gt;
  Uma linguagem desnecessariamente complexa para uns, para outros, um canivete
  suíço que pode fazer qualquer coisa. É fato que C++ está presente em quase toda
  nosso planeta digital. &lt;br /&gt;
  Se você já editou textos no Microsoft Office Word e Libre Office Writer, já
  comprou algo na Amazon, já navegou na web utilizando o Google Chrome ou já
  passou horas jogando Counter Strike, você teve contato com um produto
  desenvolvido em C++. &lt;br /&gt;
  Gostando ou odiando, a maioria dos grandes nomes da tecnologia e entretenimento
  foram desenvolvidos e são mantidos nessa linguagem, apesar de todos desejarmos
  migrar tudo para Rust, Go, entre outras. &lt;br /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Ok, Mago. A linguagem é popular. Devo gostar de sertanejo universitário porque
é popular também?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:justify&quot;&gt;Você deve ser livre para gostar do que quiser e a última coisa que você deveria
fazer é perguntar para mim o que deve gostar. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;

Anyway, C++ é a linguagem que comecei no mundo da Computação Gráfica e ainda é
a minha primeira opção para desenvolver sistemas mais robustos. &lt;br /&gt;
Continua e continuará sendo o padrão para se desenvolver em OpenGL, além de
ser uma mão na roda quando precisamos dar aquela escovada progressiva nos bits
ao mesmo tempo que necessitamos manter uma distância da frieza da máquina,
ficando mais perto do calorzinho humano. &lt;br /&gt;
Mesmo que muitos de nós ainda não sejamos os melhores em gerenciar memória e
insistamos em utilizar nossa própria biblioteca porca de alguma estrutura de   
dados qualquer, haverá um dia em que programaremos utilizando os melhores (e
eles são bons, só tem que procurar) recursos da linguagem. &lt;br /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;blockquote class=&quot;imgur-embed-pub&quot; lang=&quot;en&quot; data-id=&quot;a/CwAUm&quot;&gt;&lt;a href=&quot;//imgur.com/CwAUm&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//s.imgur.com/min/embed.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:justify&quot;&gt;Mas o melhor é confiar naquilo que Bjarne Strpspsosopasopd, o próprio pai do C++,
tem a dizer: &lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“C faz com que dar um tiro no pé seja fácil; C++ torna isso mais difícil, mas quando nós o fazemos arrebentamos com a perna toda.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:justify&quot;&gt;E eu amo filmes do Quentin Tarantino.&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 01 Feb 2018 19:15:00 -0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//porque/2018/02/01/por-que-cpp.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//porque/2018/02/01/por-que-cpp.html</guid>
        
        
        <category>porque</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
